\chapter{Modelo Domínio}
\label{cap1:modeloDominio}

O sistema a implementar destina-se a suportar a configuração e gestão de um ato eleitoral. Neste capítulo são apresentados os requisitos do problema bem como uma proposta de modelo de domínio resultante desses requisitos. Os requisitos do sistema tiveram como fundamento a legislação eleitoral.

No sistema a desenvolver consideram-se dois tipos de atos eleitorais: eleições presidenciais para eleição do Presidente da República e eleições legislativas, com vista à formação de governo e atribuição de mandatos a deputados na Assembleia da República. Apesar destes dois tipos de eleição apresentarem características ligeiramente diferentes, têm bastantes aspectos em comum, o que torna possível modelar os requisitos de ambas os tipos de eleição num único diagrama de classes. O diagrama final obtido encontra-se na figura \ref{cap1:fig:Modelo_Dominio}.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4,angle=90]{../Modelos/Imagens/ModeloDominio/Modelo_Dominio.png}
	\caption{Modelo de domínio global}
	\label{cap1:fig:Modelo_Dominio}
\end{figure}

É possível identificar 3 partes fundamentais nas quais se pode dividir o ato eleitoral: votos, candidaturas e resultados. Para facilitar a apresentação do modelo, cada uma destas partes será vista separadamente em secção própria, recorrendo-se a sub-vistas do modelo de domínio apresentado na figura \ref{cap1:fig:Modelo_Dominio}.

\newpage
\section{Votos}

Uma dos aspetos fundamentais num processo eleitoral é a noção de que existem votantes que realizam votos num determinado candidato presidencial ou numa lista candidata à Assembleia da República. Nesta secção apresenta-se a parte do modelo de domínio que diz respeito aos votos e ao seu apuramento, explicando a diferença de requisitos que existe entre ambos os tipos de eleição e de que forma tais requisitos foram captados no modelo de domínio.

Numa eleição legislativa, o objectivo principal, além da formação de governo, é eleger deputados para a Assembleia da República. Esses deputados são eleitos por círculos eleitorais, onde a cada círculo é atribuído um número de deputados proporcional à sua população, usando o método de Hondt. Há um círculo eleitoral por cada distrito do país, e ainda 4 adicionais para regiões não-continentais: Madeira, Açores, Europa, Fora da Europa.
Numa eleição presidencial apenas se considera um círculo eleitoral, com sede em Lisboa. Neste caso, considera-se o país todo como tendo apenas um distrito, conselho e freguesia. Outra diferença em relação às eleições legislativas, é o fato do círculo eleitoral não eleger um deputado mas sim um Presidente da República. Visto que se tentou captar ambos os tipos de eleição no mesmo diagrama, foi necessário dizer no modelo que um círculo eleitoral pode ou não eleger um Presidente e pode ou não eleger vários deputados. O círculo eleitoral elegerá um presidente ou vários deputados consoante o tipo de eleição. Optou-se por deixar a garantia de que este requisito é cumprido para a aplicação e deixa-lo implícito no diagrama, sob pena do modelo se tornar mais complexo e mais difícil de ler.
No diagrama de classes \ref{cap1:fig:Votos_Circulos} apresenta-se uma sub-vista do diagrama \ref{cap1:fig:Modelo_Dominio} que traduz estes requisitos:

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{../Modelos/Imagens/ModeloDominio/Votos_Circulos.png}
	\caption{Sub-vista de votos referente aos círculos eleitorais}
	\label{cap1:fig:Votos_Circulos}
\end{figure}

\newpage
No que diz respeito aos votos, há ainda a considerar o lado do votante/eleitor, que realiza um voto deslocando-se a uma Assembleia de Voto próxima do seu local de residência. Ao deslocar-se a uma Assembleia de Voto para votar, o eleitor deve identificar-se com o seu nº de eleitor e o BI ou CC. Este requisito encontra-se expresso no modelo de domínio nos relacionamentos "Nº de eleitor identifica votante" e ``Documento Identificação identifica votante''. Colocou-se ``Documento Identificação'' como entidade para expressar melhor que esse documento de identificação pode ser o BI ou o CC.
O voto é efetuado no contexto de um ato eleitoral e pode ser um voto numa lista ou um voto em branco. O facto do voto poder ser branco é expresso no modelo de domínio pela cardinalidade 0..1 no relacionamento entre ``Voto'' e ``Lista''. Pretende-se com isso indicar no modelo que um voto em branco é um voto que não é sobre nenhuma lista.
O votante vota numa Assembleia de Voto, que pertence ao círculo eleitoral onde o eleitor vota. O voto do eleitor ]e registado na mesma Assembleia de Voto onde ele vota.
É também importante realçar a noção de que um voto é feito num ato eleitoral, pois ao dizer que um votante realiza um voto e que esse voto é feito num ato eleitoral, está-se implicitamente a captar um requisito fundamental de que um eleitor apenas pode votar uma vez num ato eleitoral.
As urnas de voto abrem às 8h e fecham às 19h no dia da eleição. É à Assembleia de Voto que cabe a tarefa de gerir (sobretudo abrir e fechar) as urnas de voto.
Aos requisitos apresentados nos parágrafos anteriores corresponde a sub-vista da figura \ref{cap1:fig:Votos_Votantes}.

\begin{figure}[<+htpb+>] 
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{../Modelos/Imagens/ModeloDominio/Votos_Votantes.png}
	\caption{Sub-vista de votos referente aos eleitores}
	\label{cap1:fig:Votos_Votantes}
\end{figure}

\newpage
\section{Candidaturas}

Nesta secção apresenta-se a parte do modelo de domínio referente à apresentação e aprovação de candidaturas, explicando a diferença de requisitos que existe entre ambos os tipos de eleição e de que forma tais requisitos foram captados no modelo de domínio.

Tanto nas eleições legislativas como nas eleições presidenciais, a apresentação de candidaturas é feita sob a forma de listas. Uma lista contém a informação de todos os candidatos. Numa eleição presidencial, essa lista é apenas constituída pela pessoa candidata a Presidente da República, designando-se por isso de lista uninominal. Numa eleição legislativa, a lista contém várias pessoas, candidatas a deputadas na Assembleia da República, designando-se de lista plurinominal. Numa lista plurinominal, a ordem pela qual cada candidato aparece na lista é relvante.

Cada lista candidata-se a um círculo eleitoral. No caso das eleições presidenciais, apenas há um círculo eleitoral para todo o país, por isso uma lista uninominal candidata-se sempre ao círculo eleitoral que representa o país. Nas eleições legislativas, cada lista continua a candidatar-se a um círculo eleitoral, com a diferença que esse círculo eleitoral já não representa todo o país mas sim um distrito ou região fora do continente.

Tanto a lista uninominal como a lista plurinominal têm um responsável pelos assuntos relacionados com a lista, designado por mandatário. Este mandatário será alguém escolhido pelo candidato a presidente e no caso de uma eleição legislativa, alguém escolhido pelo partido/coligação. A legislação eleitoral é pouco clara sobre quem em concreto apresenta as candidaturas das listas, referindo apenas que essa tarefa fica a cargo do partido/presidente. Para o sistema a desenvolver assumiu-se que essa tarefa fica a cargo do mandatário do partido/presidente.
Depois de submetida a lista, esta tem que ser aprovada pelo Supremo Tribunal de Justiça no caso das listas uninominais, e pelo Tribunal Constitucional no caso das listas plurinominais.

Os requisitos para as eleições presidenciais apresentados nos parágrafo anteriores foram capturados na figura \ref{cap1:fig:Candidaturas_Presidente}:

\begin{figure}[<+htpb+>] 
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{../Modelos/Imagens/ModeloDominio/Candidaturas_Presidente.png}
	\caption{Sub-vista de candidaturas relativa à eleição presidencial}
	\label{cap1:fig:Candidaturas_Presidente}
\end{figure}

Na figura \ref{cap1:fig:Candidaturas_Presidente} é ainda possível ver que foi incluída como entidade uma "Identificação Candidato", que representa todas as informações sobre o candidato que devem constar na apresentação lista. Essas informações são comuns ao candidato à assembleia de uma lista plurinominal, como iremos ver de seguida. Por esse motivo, considerou-se ser uma entidade importante do modelo e foi incluída explicitamente no modelo de domínio. A identificação de um candidato é ligeiramente mais complexa, e será detalhada na secção \ref{cap1:identificao_candidatos} do relatório.

O candidato é também conhecido pelo nome, e a sua data de nascimento é importante para verificar se o candidato tem mais de 35 anos (idade a partir da qual se é elegível para candidatura à presidência). Embora estes dois atributos possam ser vistos como parte da identificação do candidato, não foram incluídos na entidade "Identificação Candidato". Esta decisão tem em vista separar o que é a identificação legal do candidato na apresentação da candidatura de outros atributos que não o são.

Relativamente à apresentação de candidaturas para as eleições legislativas, os requisitos são capturados pela sub-vista da figura \ref{cap1:fig:Candidaturas_Partido}.

\begin{figure}[<+htpb+>] 
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{../Modelos/Imagens/ModeloDominio/Candidaturas_Partido.png}
	\caption{Sub-vista de candidaturas relativa às eleições legislativas}
	\label{cap1:fig:Candidaturas_Partido}
\end{figure}

A diferença relativamente ao diagrama correspondente das eleições presidenciais, está no fato de um mandatário agora poder fazer parte de um partido ou de uma coligação, sendo que para todos os efeitos práticos, ambos apresentam uma lista plurinominal da mesma forma. Existe um requisito adicional em relação ao mandatário, que não existia para o mandatário de lista uninominal: o mandatário de uma lista plurinominal tem que fazer parte da lista que representa. Parte deste requisito adicional foi capturado no relacionamento ``Mandatário de Lista Plurinominal é um Candidato à Assembleia''. Sendo candidato à assembleia, tem obrigatoriamente que fazer parte de uma lista. A verificação de que o mandatário faz parte da mesma lista que apresenta será garantido ao nível da aplicação. Adicionalmente, cada partido/coligação tem vários mandatários, sendo que cada um deles apenas pode apresentar uma lista a um círculo eleitoral. Este requisito é capturado no relacionamento de um para um entre mandatário e lista plurinominal.
A sigla, designação e símbolo de um partido ou coligação são apresentados em conjunto com a apresentação das candidaturas de listas, sendo por isso elementos de identificação importantes.

\newpage
\subsection{Identificação Candidatos}
\label{cap1:identificao_candidatos}

Nos diagramas de sub-vistas apresentados anteriormente, foi referido que há informação sobre os candidatos que deve constar numa lista aquando da apresentação da candidatura. Pretende-se agora detalhar em que consiste essa identificação.

A lei eleitoral refere que os elementos de identificação de um candidato de uma lista devem ser: idade, filiação, profissão, naturalidade e residência, bem como número, arquivo de identificação e data do bilhete de identidade. Em alternativa ao bilhete de identidade, pode ser dado o número e data do cartão de cidadão. Destaca-se aqui o pormenor que o cartão de cidadão, ao contrário do bilhete de identidade, não possui arquivo de identificação.

A forma encontrada de capturar este requisito relativo à identificação dos candidatos no modelo de domínio está expressa na figura \ref{cap1:fig:Candidaturas_Identificacao}

\begin{figure}[<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{../Modelos/Imagens/ModeloDominio/Candidaturas_Identificacao.png}
	\caption{Sub-vista relativa à identificação de candidatos numa lista}
	\label{cap1:fig:Candidaturas_Identificacao}
\end{figure}

\newpage
\section{Resultados}

Outra parte importante de um ato eleitoral é saber os resultados. A Comissão Nacional de Eleições (CNE) tem um papel fundamental a gerir todo o ato eleitoral. É a CNE que declara a abertura e fecho do ato eleitoral e é a responsável por agregar e divulgar os resultados de todas as assembleias de voto. Nos resultados eleitorais é importante saber quantos votos para que lista houve em cada círculo eleitoral e respectivas assembleias de voto. No modelo de domínio este requisito encontra-se expresso implicitamente por vários relacionamentos. A figura \ref{cap1:fig:Resultados} representa uma sub-vista do modelo de domínio que destaca apenas as relações importantes na análise de resultados:

\begin{figure}[<+htpb+>] 
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{../Modelos/Imagens/ModeloDominio/Resultados.png}
	\caption{Sub-vista relativa aos resultados}
	\label{cap1:fig:Resultados}
\end{figure}

Na figura \ref{cap1:fig:Resultados} está expresso que um voto é sobre uma lista (ou é em branco) e é registado numa assembleia de voto que pertence a um círculo eleitoral. A Assembleia de Voto comunica resultados à CNE, que gera um resultado global de todas as assembleias de voto. Dessa forma consegue-se saber para que lista foram os votos de cada assembleia de voto.
Por geração de ``Resultados'' entende-se a geração do mapa eleitoral, que contempla todo os dados que a lei considera constituirem um resultado eleitoral. 